\begin{remark}\thmslashn
	
	$f$ -- голоморфна в кольце $r < \abs{z} < R$.
	
	$r < 1 < R$. Тогда коэффициент в ряде Лорана 
	
	$c_n = \frac{1}{2\pi i} \int\limits_{\abs{z} = 1} \frac{f(z)}{z^{n+1}} \,dz \underset{z = e^{it}}{=} \frac{1}{2\pi} \int\limits_0^{2\pi} f(e^{it})e^{-int}\,dt = c_n(g)$ -- коэффициент Фурье. 
	
	$g(t) = f(e^{it})$
	
	$f$ на $\abs{z} = 1$, $g(t) = f(e^{it})$
	
	$c_n(g) = \frac{1}{2\pi} \int\limits_0^{2\pi} g(t) e^{-int}\,dt$
\end{remark}

\Section{15. Поверхностные интегралы}{Никифоровская Анна}

\Subsection{\S1. Площадь поверхности}


\begin{definition}\thmslashn
	
	$\R^k \subset \R^n$ -- подпространство с нулевыми $n-k$ последними координатами.
	
	$\mathcal{A}_k$ -- измеримые по Лебегу множества в $\R^k$.
\end{definition}


\begin{definition}\thmslashn
	
	$L$ -- $k$-мерное аффинное подпространство в $\R^n$. Возьмем $\Phi \;:\; \R^k \to L$ -- движение.
	
	$\mathcal{A}_L := \{ E\subset L \;:\; \Phi^{-1}(E) \in \mathcal{A}_k \}$ -- $\sigma$-алгебра.
	
	$\lambda_LE := \lambda_k \Phi^{-1}(E)$
\end{definition}

\begin{proof}[Корректность]\thmslashn
	
	$\lambda_L$ не зависит от выбора $\Phi$.
	
	$\Phi_1$ и $\Phi_2 \;:\; \R^k \to L$ -- движение $\implies \Phi_2^{-1} \circ \Phi_1 \;:\; \R^k \to \R^k$ -- движение.
	
	
	$\lambda_L E := \lambda_k\Phi_1^{-1}(E)$
	
	$\tilde{\lambda_L} E := \lambda_k\Phi_2^{-1}(E)$
	
	Эти штуки -- одно и то же, т.к. при движении $ \Phi_2^{-1}\Phi_1$ множества $\Phi_1^{-1}(E)$ и $\Phi_2^{-1}(E)$ переходят друг в друга.
	
	Значит, меры равны.
\end{proof}

\begin{remark}\thmslashn
	
	Если $L$ -- $k$-мерное аффинное подпространство $\R^n$, $E$ содержится в $(k-1)$-мерном аффинном подпространстве, то $\lambda_LE = 0$
\end{remark}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$\Phi^{-1}(E)$ -- подмножество $(k-1)$-мерного подпространства в $\R^k \implies \lambda_k \Phi^{-1}(E) = 0$
\end{proof}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$x_0, a_1, a_2, ...,a_k \in \R^n$
	
	$\mathcal{P}(x_0, a_1,...,a_k) := \{x_0 + a_1 t_1 + ...+ a_kt_k \;:\; 0 < t_j < 1 \}$
	
	$k$-мерный параллелепипед.
	
	Обозначение. Если $A:= (a_1,...,a_k)$ -- матрица $k$ столбцов и строк.
	
	$\mathcal{P}_A:= \mathcal{P}(x_0, a_1,...,a_k)$
\end{definition}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	Пусть $L$ -- подпространство размерности $k$, натянутое на $\mathcal{P}_A \;\; \lambda_L \mathcal{P}_A = \sqrt{\abs{\det A^TA}} = \sqrt{ \det \Gamma_A }$
	
	$\Gamma_A = \begin{pmatrix}
	\dotproduct{a_1}{a_1} & \dots & \dotproduct{a_1}{a_k}\\
	&\dots&\\
	\dotproduct{a_k}{a_1} & \dots & \dotproduct{a_k}{a_k}\\
	\end{pmatrix}$ -- матрица Грама.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$UA = \begin{pmatrix}
	B\\0
	\end{pmatrix} $
	
	$B$ -- матрица $k \times k, \;\; U$ -- поворот.
	
	$\lambda_L \mathcal{P}_A := \lambda_k (U\mathcal{P}_A) = \lambda_k(\mathcal{P}_B) = \abs{\det B} = \sqrt{\det B^TB} \color{red} = \color{black}$
	
	$B = (b_1, b_2,...,b_k) \;\;\; B^TB = \begin{pmatrix}
	\dotproduct{b_1}{b_1} & \dots & \dotproduct{b_1}{b_k}\\
	&\dots&\\
	\dotproduct{b_k}{b_1} & \dots & \dotproduct{b_k}{b_k}\\
	\end{pmatrix}$
	
	$\dotproduct{b_i}{b_j} = \dotproduct{Ua_i}{Ua_j} = \dotproduct{a_i}{a_j}$ -- поворот не меняет скалярное произведение.
	
	$\color{red} = \color{black} \sqrt{\det A^TA}$
\end{proof}

\begin{remark}\thmslashn
	
	Напоминание про диффеоморфизм. Определение 3.23 третьего семестра.
\end{remark}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$S$ -- $k$-мерная гладкая элементарная поверхность в $\R^n$, 
	
	если существует $U$ -- открытое $\subset \R^k$ и $ \phi \;:\; U \to S$ -- диффеоморфизм.
	
	$\phi$ -- параметризация поверхности.
\end{definition}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$A_S := \{E\subset S \;:\; \phi^{-1}(E) \in A_k \}$ -- $\sigma$-алгебра.
	
	$\lambda_sE := \int\limits_{\phi^{-1}(E)} \sqrt{\det \phi'(t)^T \phi'(t)} \,d\lambda_k(t)$
	
	Это мера. 
\end{definition}

\begin{proof}[Корректность]\thmslashn
	
	$\lambda_s E$ не зависит от параметризации.
	
	$\phi \;:\; U \to S$
	
	$\psi \;:\; V \to S$
	
	$L := \psi^{-1} \circ \phi \;:\; U \to V$ -- диффеоморфизм.
	
	$\phi =\psi \circ L$
	
	$\tilde{\lambda_s} E = \int\limits_{\psi^{-1}(E)} \sqrt{\det \psi'(t)^T \psi'(t)} \,d\lambda_k(t)$
	
	$\lambda_s E = \int\limits_{\phi^{-1}(E)} \sqrt{\det \phi'(x)^T \phi'(x)} \,d\lambda_k(x) \color{red}=\color{black}$
	
	$\phi' = (\psi' \circ L)' = \psi'(L(x)) L'(x)$
	
	$\phi'^T \phi' = L'^T (\psi'(L))^T (\psi'(L)) L'$
	
	$\det \phi'^T \phi' = \det(...) = \det L'^T \det ((\psi'(L))^T\psi'(L) ) \det L'$
	
	$\color{red}=\color{black}\int\limits_{L^{-1}(\psi^{-1}(E))} \sqrt{\det (\psi'(L(x)))^T \psi'(L(x))} \abs{\det L'(x)} \,d\lambda_k(x) \underset{y = L(x)}{=}\\\underset{y = L(x)}{=} \int\limits_{\psi^{-1}(E)} \sqrt{\det \psi'(y)^T \psi'(y)} \,d\lambda_k(y) = \tilde{\lambda_s} E$
	
\end{proof}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$S$ -- кусочно-гладкая $k$-мерная поверхность в $\R^n$, если $S$ можно разрезать на конечное число элементарных.
\end{definition}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$\lambda_S$ определяется по кусочкам.
\end{definition}

\begin{statement}\thmslashn
	
	$f \;:\; S \to \R \;\; S$ -- элементарная гладкая поверхность.
	
	$\int\limits_E f(x) \,d\lambda_s(x) := \int\limits_{\phi^{-1}(E)} f(\phi(t)) \sqrt{\det \phi'(t)^T \phi'(t)} \,d\lambda_k(t)$
\end{statement}

\begin{proof}\thmslashn
	
	\TODO ~~Картинка про композицию.
	
	Важный частный случай $k = 2 \;\; n = 3$.
	
	\begin{enumerate}
		
		\item 	$\phi(u,v) = \begin{pmatrix}
		x(u,v)\\
		y(u,v)\\
		z(u,v)\\
		\end{pmatrix}$ -- параметризация
		
		$\phi'(u,v) = \begin{pmatrix}
		x'_u & x'_v\\
		y'_u & y_v'\\
		z_u' & z'_v\\
		\end{pmatrix}$
		
		$\Gamma_{\phi'} = \begin{pmatrix}
		E& F\\F & G
		\end{pmatrix}$
		
		$E = \dotproduct{\begin{pmatrix}
			x'_u\\
			y'_u\\
			z'_u\\
			\end{pmatrix}}{\begin{pmatrix}
			x'_u\\
			y'_u\\
			z'_u\\
			\end{pmatrix}} = (x'_u)^2+(y'_u)^2 + (z'_u)^2$
		
		$G = (x'_v)^2 + (y'_v)^2 + (z'_v)^2$
		
		$F = x'_ux'_v + y'_u y'_v + z_u' z'_v$
		
		$\det \Gamma_{\phi'} = EG - F^2$
		
		$\lambda_s(A) = \int\limits_{\phi^{-1}(A)} \sqrt{EG - F^2} \,d\lambda_s$
		
		\item График функции в $\R^3$
		
		$\phi(x,y) = \begin{pmatrix}
		x\\y\\z(x,y)
		\end{pmatrix}$
		
		$\phi' = \begin{pmatrix}
		1&0\\
		0&1\\
		z'_x & z'_y\\
		\end{pmatrix}$
		
		$E = 1+ (z_x')^2 \;\;\; F = z_x' z_y' \;\;\; G = 1 + (z_y')^2$
		
		$EG - F^2 = 1 + (z'_x)^2 + (z'_y)^2 + (z'_x)^2 (z'_y)^2 - (z'_x)^2 (z'_y)^2$
		
		$\lambda_S(A) = \int\limits_{\phi^{-1}(A)} \sqrt{1 + (z'_x)^2 + (z'_y)^2} \,d\lambda_2(x,y)$
		
		$\int\limits_A f(x, y,z) \,d\lambda_s(A) = \int\limits_{\phi^{-1}(A)} f(x, y, z(x, y)) \sqrt{1 + (z'_x)^2 + (z'_y)^2} \,d\lambda_2(x,y)$
	\end{enumerate}
	

\end{proof}

\begin{example}\thmslashn
	
	Площадь сферы в $\R^3$
	
	
	$\phi(u,v) = \begin{pmatrix}
	\cos u \cos v\\\
	\sin u \cos v\\
	\sin v
	\end{pmatrix}$
	
	$u \in (0, 2\pi)$
	
	$v \in (-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2})$
	
	$\phi' = \begin{pmatrix}
	-\sin u \cos v & -\cos u\sin v\\
	\cos u \cos v & -\sin u \sin v\\
	0 & \cos v
	\end{pmatrix}$
	
	$ E = \cos^2 v$
	
	$F = 0$
	
	$G=1$
	
	$\implies EG - F^2 = \cos^2 v$
	
	Площадь $ = \int\limits_0^{2\pi} \int\limits_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{EG - F^2} \,dv\,du = 2\pi \sin v \Big|_{-\pi/2}^{\pi/2} = 4\pi$
\end{example}

\Subsection{\S2. Дифференциальные формы}

\begin{remark}[от Ани]\thmslashn
	
	Тут много воспоминаний об алгебре 3 семестра. Я считаю, что это параграф 4.4 конспекта по алгебре 3 семестра.
\end{remark}

\begin{definition}\thmslashn
	
	Внешняя форма степени $p$.
	
	$w \;:\; \R^k \times \R^k \times ... \times \R^k \to \R$
	
	$w(\xi_1,...,\xi_p)$ линейная по каждому $\xi_j$ и кососимметрична. 
	
	(Т.е. $w(\xi_1, ...,\xi_i, \xi_{i+1}, ..., p) = -w(\xi_1, ..., \xi_{i+1}, \xi_{i},...,\xi_p)$)
	
	
\end{definition}

\begin{example}\thmslashn
	
	$p = k$
	
	$\det(\xi_1, \xi_2,...,\xi_k)$
\end{example}

\begin{definition}\thmslashn
	
	Внешнее произведение $\wedge$.
	
	$A_p$ -- $p$-форма, $B_q$ -- $q$-форма.
	
	$A_p \wedge B_q$ -- $(p+q)$-форма.
\end{definition}

\begin{properties}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item Ассоциативность
		
		\item Дистрибутивность
		\item $A_p \wedge B_q = (-1)^{pq} B_q\wedge A_p$
		
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{definition}\thmslashn
	
	Обозначим через $e_j$ проекцию на $j$-ую координату. Это 1-форма.
\end{definition}

\begin{properties}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $e_I := e_{i_1} \wedge e_{i_2} \wedge ...\wedge e_{i_p} \;\;\; I \subset \{1,2,...,k \}$
		
		-- базис для $p$-форм.
		
		\item $w_1,..,w_p$ -- 1-формы.
		
		$w_1\wedge ... \wedge w_p (\xi_1,...,\xi_p) = \det \begin{pmatrix}
		w_1(\xi_1) & \dots & w_1(\xi_p)\\
		&\dots &\\
		w_p(\xi_1) & \dots & w_p(\xi_p)
		\end{pmatrix}$
	\end{enumerate}
\end{properties}